<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Viaje de Monsíenr Acárete du Biscay desde Buenos Aires hasta el Perú</title>
           <author>Copycats</author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
           <publisher></publisher>
           <date>2022</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
           <bibl>
           <author></author>
           <title></title>
           <pubPlace></pubPlace>
           <date></date>
           <biblScope unit="page">pp.22-27</biblScope>
           </bibl>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
   <pb/>
   <head>Viaje de Monsíenr Acárete du Biscay desde Buenos Aires hasta el Perú</head>
     <div>
          <p>
               Salí de Buenos Aires y tomé el camino de Córdoba, dejando á Santa Fe á mí derecha, de cuyo lugar, hé aquí una relación:

Es una población española dependiente de Buenos Aires
siendo el comandante un mero teniente, quien nada hace sin
orden del Gobernador de Buenos Aires. Es una pequeña población, compuesta de 25 casas, sin murallas, fortificaciones, ni guarnición, distante de Buenos Aires 80 leguas al Norte. Situada sobre el Rio de la Plata, buques grandes podrían llegar hasta allí, si no fuese por un gran banco que obstruye el paso, un poco mas arriba de Buenos Aires. Sin embargo, es un punto muy ventajoso, porque es el único paso que hay al Paraguay desde el Perú, Chile y Tucuman, y en cierto modo es el depósito de los efectos que de allí se estraen especialmente de la yerba, de la cual ya he hablado,
sin la cual no pueden estar en aquellas Provincias.
El suelo, aqui como en Buenos Aires, es bueno y fértil,
y el pueblo, no difiriendo en nada remarcable de lo que ya
hemos observado en Buenos Aires, le dejo y prosigo mi viaje. Cuéntanse 140 leguas desde Buenos Aires hasta Córdoba, y por razón de ser algunas partes del camino en largos trechos despoblado, me proveí á mi salida de aquello que me dijeron precisarla. Partí, pues, llevando por guia un salvaje, con tres caballos y tres muías, algunas para llevar mi equipaje y el resto para mudar en el camino cuando el montado se me cansase.
          </p>
     </div>
     </body>
 </text>
</TEI>